\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}





\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/}}

%\author{TP}
\author{Devoir} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré
\setcounter{chapter}{3}

\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\ifsectioncours


\chapter{Suites Géométriques}
\setcounter{page}{1}



\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Savoir construire une suite géométrique;
\item Savoir calculer le énième terme d'une suite géométrique;
\item Savoir calculer la somme des $n$ premiers termes d'une suite géométrique.
\end{itemize}
\end{objectifs}

\section{Suites Arithmétiques (rappels de 1ere)}


\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Définition et notations] 
\textbf{Principe} : Construire la suite en partant d'un nombre et en allant au suivant en ajoutant ou enlevant toujours la même quantité.
\vspace{0.5\baselineskip}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $U$ est souvent le nom de la suite
\item[$\bullet$] $u_0$ est le premier terme
\item[$\bullet$] $u_1$ et $u_2$ sont les termes 2 et 3 de cette suite
\item[$\bullet$] $r$ est la raison de la suite : la quantité qu'on ajoute ou enlève
\item[$\bullet$] Principe de la suite : $u_{n+1} = u_n + r$ 
\end{itemize}
\vspace{0.5\baselineskip}

Si la raison est négative on peut écrire $u_n - r $
\end{tcolorbox}

Soit la suite notée $U$ dont le premier terme est $14$ et la raison $2$. Déterminer le cinquième terme  noté $u_4$. 
\vspace{0.5\baselineskip}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $U$ est le nom de la suite
\item[$\bullet$] $u_0 = 14$ 
\item[$\bullet$] $r=2$ 
\item[$\bullet$] Principe : $u_{n+1} = u_n + 2$ 
\end{itemize}
$$u_1 = u_0 + 2 = 14 +2 = 16 $$
$$u_2 = u_1 + 2 = 16 + 2 = 18 $$
$$u_3 = 18 + 2 = 20 $$
$$u_4 = 22$$


\vspace{0.5\baselineskip}

On peut représenter cette suite par un tableau et graphiquement:

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Terme} & $u_0$ & $u_1$ & $u_2$ & $u_3$ & $u_4$ & $u_5$ &$u_6$ \\
  \hline
  \textbf{Valeur} & $2$ & $4$ & $6$ & $8$ & $10$ & $12$ & $14$  \\
	\hline
  \end{tabular}
\end{center}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 2, yscale = 0.5]
\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray!80]  (0,0)grid(6,14);
\draw[->, -latex] (0,0)--(6,0) node[right]{$n$};
\foreach \x in {0,...,6}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,14) node[above]{$u_n$};;
\foreach \y in {1,...,14}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [dashed, domain=0:6] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,2*\x +2);

\node at (0,2){$\times$};
\node at (1,4){$\times$};
\node at (2,6){$\times$};
\node at (3,8){$\times$};
\node at (4,10){$\times$};
\node at (5,12){$\times$};
\node at (6,14){$\times$};


\end{tikzpicture}
\end{center}


Le nuage de points représentant une droite numérique peut être modélisé par une fonction affine (une droite).

\section{Suites Géométriques}

On parle de suite géométrique quand l'évolution entre deux termes consécutifs se fait par une opération de type $\times$ ou $\div$.
\vspace{0.5cm}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Définition et notations] 
\textbf{Principe} : Construire la suite en partant d'un nombre et en allant au suivant en multipliant ou en divisant toujours par la même quantité.
\vspace{0.5\baselineskip}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $V$ est souvent le nom de la suite
\item[$\bullet$] $v_0$ est le premier terme
\item[$\bullet$] $v_1$ et $v_2$ sont les termes 2 et 3 de cette suite
\item[$\bullet$] $q$ est la raison de la suite : la quantité qu'on ajoute ou enlève
\item[$\bullet$] Principe de la suite : $v_{n+1} = v_n \times r$ 
\end{itemize}
\vspace{0.5\baselineskip}
Si la raison est un quotient (division) alors on écrit $\dfrac{v_n}{q}$.

\end{tcolorbox}
\newpage

Soit la suite notée $V$ dont le premier terme est $1$ et la raison $2$. Déterminer le cinquième terme  noté $v_4$. 
\vspace{0.5\baselineskip}

\proff{
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $V$ est le nom de la suite
\item[$\bullet$] $V_0 = 1$ 
\item[$\bullet$] $q=2$ 
\item[$\bullet$] Principe : $v_{n+1} = v_n \times 2 = 2 v_n$ 
\end{itemize}
$$v_1 = v_0 \times 2 = 1 \times 2 = 2 $$
$$v_2 = v_1 \times 2 = 2 \times 2 = 4 $$
$$v_3 = 4 \times 2 = 8 $$
$$v_4 = 16$$

}
\trou{\Lignespointilles{3}}
\vspace{0.5\baselineskip}


On peut représenter cette suite :

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Terme} & $v_0$ & $v_1$ & $v_2$ & $v_3$ & $v_4$ & $v_5$ &$v_6$ \\
  \hline
  \textbf{Valeur} & $1$ & $2$ & $4$ & $8$ & $16$ & $32$ & $64$  \\
	\hline
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 2, yscale = 0.75]

%\coordinate (O) at (0,0);
%\draw[very thin,gray!80]  (0,0)grid(6,65);
%\draw[->, -latex] (0,0)--(6,0) node[right]{$n$};
%\foreach \x in {0,...,6}{
%	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
%	}	
%\draw[->, -latex] (0,0)--(0,65) node[above]{$v_n$};;
%\foreach \y in {5,10,...,65}{
%	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
%	}
%\draw [dashed, domain=0:6] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,0+2^\x +2);
%
%\node at (0,1){$\times$};
%\node at (1,2){$\times$};
%\node at (2,4){$\times$};
%\node at (3,8){$\times$};
%\node at (4,16){$\times$};
%\node at (5,32){$\times$};
%\node at (6,64){$\times$};
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,xstep=1,
ymin=0,ymax=65,ystep=5]
\tkzGrid \tkzAxeXY

\tkzFct[domain =0:6,color=blue]{0+2**\x}
\tkzSetUpPoint[size=6]
%\tkzDefPointByFct(1) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\foreach \va in {0,1,...,6}{%
\tkzDefPointByFct[draw](\va)}
\end{tikzpicture}
\end{center}


\cadrep{Exponentielle et suites géométriques}{
On remarque que l'expression d'une suite géométrique est de type $u_n = u_0 \times q^n$. \\
Analogie avec les fonctions : $f(x)=k\times q^x$.\\
La représentation d'une suite géométrique est une fonction exponentielle de base $q$
}
\section{Propriétés}

Comme pour les suites arithmétiques, quelques méthodes et outils de calcul.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Vérification que la suite est géométrique} 
\begin{enumerate}
\item On choisit deux termes consécutifs de la suite : $v_n$ et $v_{n+1}$ (par exemple $v_3$ et $v_4$)
\item On calcule le rapport : {\large $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}$}, ici {\large $\dfrac{v_4}{v_3}$}
\item Si le résultat est égal à la raison, alors la suite est géométrique.
\item On reproduit ce schéma sur d'autres termes consécutives pour vérifier.
\item Il est bien de commencer par trouver la raison par déduction ou observation. 
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}

\cadrepp{Formules à savoir utiliser}
{

\textbf{Calculer la somme des $\mathbf{n}$ premiers termes}  : {\Large \mybox{$S_n = v_0 \times \dfrac{q^n -1}{q - 1} $}}

\vspace{0.3cm}

$q$ est la raison et $v_0$ le premier terme.
\vspace{0.5cm}




\textbf{Calcul du terme de rang n pour une suite arithmétique} : \mybox{\LARGE $v_n=v_0\times q^n$}
}
\vspace{0.3cm}


\textbf{Déterminer le rang à partir duquel une valeur est atteinte} : 

\vspace{0.3cm}

On utilise les propriétés de la fonction exponentielle et de la fonction logarithme pour résoudre l'équation $V=u_0 \times q^n$ et trouver $n$. Exemple avec la suite ci-dessus, à partir de quel rang dépasse-t-on 1200? 
$$1200 = 1 \times 2 ^n $$
$$ \log 1200 = n \log 2 $$
$$ n = \dfrac{\log 1200}{\log 2}$$
$$ n = 10.22$$
On prend la valeur supérieur donc à partir du rang 11.
\vspace{0.5cm}



\textbf{Quelques outils pour travailler avec les suites} : (voir exercices)
\begin{itemize}
\item Le tableur (calcul des termes en étirant)
\item La calculatrice graphique
\item Python
\end{itemize}

\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}


\exo{} La suite suivante est-elle géométrique ? Justifier par un calcul. $$ 4  -  8 - 16  - 32 - 64 $$
\begin{correction}
On choisit deux termes consécutifs et on calcul le rapport : $\dfrac{64}{32}= 2$ qui est identique peut importe les termes choisis donc oui.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}


\exo{} La suite $1 - 3 - 9 - 27$ est géométrique.
\begin{enumerate}
\item Préciser sa raison $q$ sans justifier.
\item Calculer les trois termes suivants de cette suite. Attention aux notations.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item La raison est $q=3$
\item $v_4 = 81$, $v_5=243$ et $v_6=729$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\exo{} Calculer les termes indiqués pour chaque suite :
\begin{itemize}
\item $u_0=10$ et $q=0.4$. On cherche $u_{17}$ et $u_3$.
\item $u_0=2048$ et $q=2.5$. On cherche $u_1$ et $u_6$.
\item $u_0=100$ et $q=0.25$. On cherche $u_1$ et $u_{109}$.

\end{itemize}
\begin{correction}
\begin{itemize}
\item $u_0=10$ et $q=0.4$. On cherche $u_{17}=0.0000017$ et $u_3=0.64$.
\item $u_0=2048$ et $q=2.5$. On cherche $u_1=5120$ et $u_6=500000$.
\item $u_0=100$ et $q=0.25$. On cherche $u_1=25$ et $u_{109} \approx 0$.

\end{itemize}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Une situation dans laquelle on a une augmentation régulière de 3\% est une suite géométrique de raison :  (justifier)
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
$\Box$ 1.3 \hspace{1cm} $\Box$ 1.03 \hspace{1cm}  $\Box$ 0.7 \hspace{1cm}  $\Box$ 0.97 \hspace{1cm} 
\end{center}
\begin{correction}

Réponse : 1.03 ( $\dfrac{100+3}{100} = 1.03$ )
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

%\exo{}
%\begin{correction}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}

\exo{} Soit la suite de l'exercice 1.1 qui est géométrique de premier terme $v_0= 4$ et $q=2$. Calculer la somme $S_{11}$ pour cette suite en utilisant la formule du cours.
\begin{correction}
$S_{11}=4 \times \dfrac{2^{11}-1}{2-1}=8188$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{}Dans un lac se trouve un nénuphar le premier jour. Chaque jour la population de nénuphar est doublée.
\begin{enumerate}
\item[1.] Combien de nénuphars sont présents au bout de $10$ jours ? 
\item[2.] Combien de nénuphars sont présents au bout de $30$ jours ? 
\end{enumerate}
\begin{correction}
C'est une suite géométrique de premier terme $v_0=1$ et de raison $q=2$. C'est le même début que celle du cours :\\
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  \textbf{jour} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
  \hline
   \textbf{Terme} & $v_0$ & $v_1$ & $v_2$ & $v_3$ & $v_4$ & $v_5$ &$v_6$ & $v_7$ &$v_8$ &$v_9$ \\
  \hline
  \textbf{Valeur} & $1$ & $2$ & $4$ & $8$ & $16$ & $32$ & $64$ & $128$ & $256$ & $512$   \\
	\hline
  \end{tabular}
\end{center}

On peut continuer ce tableau pour 30 jours ou alors sur la calculatrice on peut calculer rapidement le résultat en faisant le premier calcul puis en tapant \fbox{$ANS$} \fbox{$\times$} \fbox{$2$} et on obtient $5.37.10^8$ nénuphars. Bien entendu on se doute que c'est impossible ... \\

\vspace{0.5\baselineskip}
Une autre technique consiste à remarquer que on multiplie le premier terme par la raison un certain nombre de fois : $n$ fois ! \\
On peut donc écrire $v_n = v_0 \times 2^n = 1 \times 2^29 = 5.37.10^8$

\end{correction}
\finexo
\vspace{1\baselineskip}


\exo{}Soit la suite géométrique $V$ définie par sa raison $q=0.8$ et son premier terme $v_0 = 100$.
\begin{enumerate}
\item[1.] Calculer les trois termes suivants $v_1$ , $v_2$ et $v_3$.
\item[2.] Expliquer pourquoi les valeurs diminuent.
\item[3.] Pourrait-on atteindre $0$ pour une très grande valeur de $n$ ? Expliquer la réponse.
\end{enumerate}
\begin{correction}
$v_1 = 100 \times 0.8 = 80$\\
$v_2 = 80 \times 0.8 = 64 $\\
$v_3 = 64 \times 0.8 = 51.2$\\
Les valeurs diminuent en restant positives car on multiplie par un nombre positif compris entre $0$ et $1$.\\
En multipliant un nombre non nul par un nombre positif non nul on ne pourra jamais atteindre $0$. En revanche, on va réduire de plus en plus jusqu'à atteindre une valeur presque nulle. (On parlera de limite !) 
\end{correction}
\finexo

\vspace{1\baselineskip}

\exo{}Un patron décide de se verser un salaire de $1$ \euro{} et de le doubler tous les mois. Il pense ainsi que ses employés verront un geste de bonne volonté pour l'entreprise.
On note $v_0$ le salaire le premier mois.
\begin{enumerate}
\item[1.] Indiquer dans un tableau le salaire du patron pour les douze premiers mois.
\item[2.] Expliquer pourquoi cette option de salaire n'est pas bonne pour l'entreprise.
\end{enumerate}
\begin{correction}
1. On peut faire le tableau :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  \textbf{Mois} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\
  \hline
   \textbf{Terme} & $v_0$ & $v_1$ & $v_2$ & $v_3$ & $v_4$ & $v_5$ &$v_6$ & $v_7$ &$v_8$ &$v_9$ & $v_{10}$ & $v_{11}$ \\
  \hline
  \textbf{Salaire} & $1$ & $2$ & $4$ & $8$ & $16$ & $32$ & $64$ & $128$ & $256$ & $512$ & $1024$ & $2048$  \\
	\hline
  \end{tabular}
\end{center}
2. Le salaire augmente tellement vite que même s'il est ridicule au début, il sera énorme en peu de temps. Au bout de $12$ mois il est déjà de $2048$ \euro{}.\\
3. A chaque étape on multiplie par 2, donc si on fait $35$ étapes on multiplie le salaire de départ $35$ fois par 2 ce qui revient à faire $v_{35} = v_0 \times 2^{35} = 3.43.10^{10}$ c'est à dire $34$ milliards d'euros.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{}Entre 2000 et 2012 la population d'une ville française a augmenté de $3$\% par an. La population en $2000$ était de $210000$ habitants.
\begin{enumerate}
\item[1.] Calculer la population en 2001.
\end{enumerate}
On définit la suite géométrique $V$ de premier terme $v_0=210000$.
\begin{enumerate}
\item[2.] Expliquer pourquoi la raison de cette suite est $1.03$.
\item[3.] Calculer les populations respectives des années $2002$ et $2003$.
\item[4.] Faire un tableau avec la population permettant de déterminer le nombre d'habitants en 2012.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Pour ajouter 3\% on va multiplier par $1.03$. Explications : on appelle $N$ le nombre d'habitants alors le nouveau nombre est égal à  \\$N + 3 \times \dfrac{N}{100} = N + N \times \dfrac{3}{100} = N \times \dfrac{100}{100} + N \times \dfrac{3}{100} = N ( \dfrac{100}{100} +\dfrac{3}{100}) = N \times \dfrac{103}{100} = N \times 1.03$ \\
Donc $v_1 = 210000 \times 1.03 = 216300$ habitants.\\
\vspace{1\baselineskip}

\begin{minipage}{.40\textwidth}%
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
   \hline
   \textbf{Année} & \textbf{Terme} & \textbf{Population}   \\
  \hline
  2000 & $v_0$ & 210000  \\
  \hline
     2001 & $v_1$ & 216300  \\
  \hline
     2002 & $v_2$ & 222789  \\
  \hline
     2003 & $v_3$ & 229472.7  \\
  \hline
     2004 & $v_4$ & 236356.9  \\
  \hline
     2005 & $v_5$ & 243447.6  \\
  \hline
       2006 & $v_6$ & 250751  \\
  \hline
       2007 & $v_7$ & 258273.5  \\
  \hline
       2008 & $v_8$ & 266021.7  \\
  \hline
       2009 & $v_9$ & 274002.4  \\
  \hline
       2010 & $v_{10}$ & 282222.4  \\
  \hline
       2011 & $v_{11}$ & 290689.1  \\
  \hline
       2012 & $v_{12}$ & 299409.8  \\
  \hline
     \end{tabular}%
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.40\textwidth}
On n'arrondit pas dans le tableau car seul le dernier résultat nous intéresse. On voit donc qu'en 2012 il y a environ (c'est une modélisation !) 299410 habitants.\\
On aurait pu retrouver ce résultat : $v_12 = v_0 \times 1.03^{12} 299409.8$.
\end{minipage}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}




\exo{}Pour lutter contre la pollution, une ville souhaite réduire l'utilisation de la voiture et promouvoir le vélo. Elle met en place un système de location de vélos en libre service. \\
Après un mois d'utilisation le bilan donne $20000$ utilisations de vélo.\\
Un des cadres de l'entreprise en charge du projet stipule qu'en se basant sur les résultats des autres villes on peut s'attendre à $5$\% d'augmentation par mois d'utilisation.\\
Problématique : La ville peut-elle atteindre $30000$ utilisations en moins d'un an ?
\begin{enumerate}
\item[1.] Déterminer la réponse à la problématique par un ou plusieurs calculs.
\item[2.] Déterminer la réponse à la problématique en utilisant le graphique ci-dessous.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 1, yscale = 0.35]

\draw[very thin,gray!80]  (0,15)grid(13,38);
\draw[->, -latex] (0,15)--(13,15) node[right]{mois};
\foreach \x in {1,...,13}{
	\draw (\x,15.1cm) -- (\x,14.9cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,15)--(0,38) node[above]{utilisations};;
\foreach \y in {15,20,...,38}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$000};
	}
\draw [dashed, domain=0:13] [samples=500] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{19.048*exp(0.0488*\x)});

\node at (1,20){$\times$};
\node at (2,21){$\times$};
\node at (3,22.05){$\times$};
\node at (4,23.1525){$\times$};
\node at (5,24.310){$\times$};
\node at (6,25.5256){$\times$};
\node at (7,26.801){$\times$};
\node at (8,28.142){$\times$};
\node at (9,29.549){$\times$};
\node at (10,31.026){$\times$};
\node at (11,32.578){$\times$};
\node at (12,34.207){$\times$};

\end{tikzpicture}
\end{center}


\end{enumerate}
\begin{correction}
1. Par le calcul on pose $V$ la suite géométrique de premier terme $20000$ et de raison $1.05$ ( +5\%). La fin d'un année correspond au douzième mois c'est à dire à $v_{11}$ que l'on peut calculer (un par un aussi possible) via la formule $v_{11} = 20 000 \times 1.05^{11} = 34207$. On dépasse donc les 30 000 utilisations. \\
2. Graphiquement encore plus rapide : 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 1, yscale = 0.35]
\draw[very thin,gray!80]  (0,15)grid(13,38);
\draw[->, -latex] (0,15)--(13,15) node[right]{mois};
\foreach \x in {1,...,13}{
	\draw (\x,15.1cm) -- (\x,14.9cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,15)--(0,38) node[above]{utilisations};;
\foreach \y in {15,20,...,38}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$000};
	}
\draw [dashed, domain=0:13] [samples=500] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{19.048*exp(0.0488*\x)});
\draw [dashed, domain=0:13, color=red][line width = 1.6 pt] (0,30)--(13,30);
\node at (1,20){$\times$};
\node at (2,21){$\times$};
\node at (3,22.05){$\times$};
\node at (4,23.1525){$\times$};
\node at (5,24.310){$\times$};
\node at (6,25.5256){$\times$};
\node at (7,26.801){$\times$};
\node at (8,28.142){$\times$};
\node at (9,29.549){$\times$};
\node at (10,31.026){$\times$};
\node at (11,32.578){$\times$};
\node at (12,34.207){$\times$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
L'objectif est atteint entre le 9ème et 10ème mois !

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Une entreprise achète un véhicule neuf d'une valeur de 140000\euro{}. La valeur du camion diminue de 8\% par an.\\
Mettre en œuvre une démarche pour déterminer sa valeur (arrondie à l'unité) après 9 ans.
\begin{correction}
La situation se représente par une évolution géométrique : une suite géométrique décroissante. 
\vspace{0.5cm}

On note $v_0 = 140000$ le prix de départ qui correspond à l'année  d'achat notée 0. Au bout de 9 ans, on aura donc à calculer $v_9$ ce qui peut être fait par un calcul direct en connaissant la raison de la suite : 
\vspace{0.5cm}

L'évolution de -8\% par an se traduit par une multiplication par $\dfrac{100-8}{100} = 0.92$ entre chaque année : c'est la raison de la suite. On a donc $v_9 = 140000 \times 0.92^9 = 66103$\euro{} arrondi à l'unité.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Avec le tableur.
\vspace{0.5cm}

Sur un ordinateur (ou une calculatrice) on peut obtenir très rapidement les termes d'une suite géométrique (ainsi que la somme de ces termes). C'est l'objectif de cet exercice de manipulation informatique.
\vspace{0.5cm}

Ouvrir LibreOffice Calc ou Excel
\vspace{0.5cm}

Les parents d'un enfant décident de placer, le jour de sa naissance, une somme de 1000\euro{} sur son livret A. Le livret A est un livret d'épargne avec un taux que l'on considèrera comme fixe (il ne bouge pas au long de la vie, même si en réalité il peut descendre ou monter légèrement).\\
Le taux du livret A est actuellement de 0.50\%. \textbf{L'objectif de l'exercice est de calculer, à l'aide d'un tableur, l'argent qui sera disponible à la majorité de l'enfant}.
\begin{enumerate}
\item Créer une colonne pour l'âge et la remplir (on pourra utiliser une formule)
\item Placer dans la seconde colonne, première case, la somme de départ (année 0)
\item Calculer, sur papier, le montant après un an. (On pourra s'aider des autres exercices avec ce genre d'évolution)
\item On suppose que la colonne B contient le montant en \euro{} du compte et qu'il y a le montant en B2 pour l'année de naissance. Compléter la formule à remplir en B3  pour calculer automatiquement le montant :
\vspace{0.1cm}

{\LARGE $$ = B2 \times .... $$}
\item Vérifier le résultat en essayant la formule
\item Répondre à la question de départ pour la majorité de l'enfant.
\end{enumerate}

\begin{correction}
On trouve pour les 18 ans une somme de 1094\euro{} arrondie à l'unité.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un peu de Python ...
\vspace{0.2cm}

On peut réaliser un script en Python (par exemple pour une calculatrice !) permettant de calculer tous les termes d'une suite jusqu'à un indice donné et d'en faire en même temps la somme. 
Un tel script est proposé incomplet :

\begin{center}
\lstinputlisting[language=Python]{suites3.py}
\end{center}

L'objectif de l'exercice est de comprendre le fonctionnement et de compléter les lignes 5 et 7.
\vspace{0.2cm}

On peut recopier et tester des scripts ici : \url{https://python.infobrisson.fr/}
\begin{enumerate}
\item chercher la signification des termes anglais : "while" et "print" en Python
\item La boucle créée par le while s'arrête à $n+1$ et pas $n$, pourquoi ?
\item A quoi correspond la variable s ? 
\item Quelle est sa valeur au départ ? (ligne 5)
\item Comment incrémenter sa valeur à chaque étape de la boucle ? (ligne 7)
\item Recopier et tester le script complété en tapant suite(1,10,2) sur la console après avoir exécuter.
\end{enumerate}



\begin{correction}
\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\lstinputlisting[language=Python]{suites4.py}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item while = tant que et print = afficher
\item Si on s'arrêtait à n, on ne prendrait pas en compte le terme $u_0$
\item c'est la somme
\item voir script pour la suite
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}